---
title: >-
    بخش ۱۹
---
# بخش ۱۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>گزین کرد زان لشکر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>سواران شمشیرزن سی‌هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>برفتند نیمی گذشته ز شب</p></div>
<div class="m2"><p>نه بانگ تبیره نه بوق و جلب</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو پیران سالار لشکر براند</p></div>
<div class="m2"><p>میان یلان هفت فرسنگ ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نخستین رسیدند پیش گله</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بود بر دشت توران یله</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گرفتند بسیار و کشتند نیز</p></div>
<div class="m2"><p>نبود از بد بخت مانند چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گله‌دار و چوپان بسی کشته شد</p></div>
<div class="m2"><p>سر بخت ایرانیان گشته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>وزان جایگه سوی ایران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند برسان گرد سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>همه مست بودند ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>گروهی نشسته گشاده میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بخیمه درون گیو بیدار بود</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار گودرز هشیار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خروش آمد و بانگ زخم تبر</p></div>
<div class="m2"><p>سراسیمه شد گیو پرخاشخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ستاده ابر پیش پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>یکی اسپ بر گستوان ور بپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>برآشفت با خویشتن چون پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز بافیدن پای آمدش ننگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بیامد باسپ اندر آورد پای</p></div>
<div class="m2"><p>بکردار باد اندر آمد ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بپرده‌سرای سپهبد رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز گرد سپه آسمان تیره دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بدو گفت برخیز کامد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی گرد برخاست ز اوردگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>وزان جایگه رفت نزد پدر</p></div>
<div class="m2"><p>بچنگ اندرون گرزهٔ گاو سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>همی گشت بر گرد لشکر چو دود</p></div>
<div class="m2"><p>برانگیخت آن را که هشیار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>یکی جنگ با بیژن افگند پی</p></div>
<div class="m2"><p>که این دشت رزم است گر باغ می</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>وزان پس بیامد سوی کارزار</p></div>
<div class="m2"><p>بره برشتابید چندی سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بدان اندکی برکشیدند نخ</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی ز ترکان چو مور و ملخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همی کرد گودرز هر سو نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه اندر آمد بگرد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سراسیمه شد خفته از داروگیر</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد یکی ابر بارانش تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بزیر سر مست بالین نرم</p></div>
<div class="m2"><p>زبر گرز و گوپال و شمشیر گرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>سپیده چو برزد سر از برج شیر</p></div>
<div class="m2"><p>بلشکر نگه کرد گیو دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همه دشت از ایرانیان کشته دید</p></div>
<div class="m2"><p>سر بخت بیدار برگشته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دریده درفش و نگونسار کوس</p></div>
<div class="m2"><p>رخ زندگان تیره چون آبنوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>سپهبد نگه کرد و گردان ندید</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر دلیران و مردان ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همه رزمگه سربسر کشته بود</p></div>
<div class="m2"><p>تنانشان بخون اندر آغشته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>پسر بی‌پدر شد پدر بی‌پسر</p></div>
<div class="m2"><p>همه لشگر گشن زیر و زبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به بیچارگی روی برگاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>سراپرده و خیمه بگذاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>نه کوس و نه لشکر نه بار و بنه</p></div>
<div class="m2"><p>همه میسره خسته و میمنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ازین گونه لشکر سوی کاسه‌رود</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند بی‌مایه و تار و پود</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چنین آمد این گنبد تیزگرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی شادمانی دهد گاه درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سواران توران پس پشت طوس</p></div>
<div class="m2"><p>دلان پر ز کین و سران پر فسوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همی گرز بارید گویی ز ابر</p></div>
<div class="m2"><p>پس پشت بر جوشن و خود و گبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نبد کس برزم اندرون پایدار</p></div>
<div class="m2"><p>همه کوه کردند گردان حصار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>فرومانده اسپان و مردان جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را نبد هوش و توش و نه هنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>سپاهی ازین گونه گشتند باز</p></div>
<div class="m2"><p>شده مانده از رزم و راه دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ز هامون سپهبد سوی کوه شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیکار ترکان بی‌اندوه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>فراوان کم آمد ز ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد خروشی بدرد از میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همه خسته و بسته بد هرک زیست</p></div>
<div class="m2"><p>شد آن کشته بر خسته باید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>نه تاج و نه تخت و نه پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>نه اسپ و نه مردان جنگی بپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>نه آباد بوم نه مردان کار</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن خستگانرا کسی خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>پدر بر پسر چند گریان شده</p></div>
<div class="m2"><p>وزان خستگان چند بریان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>چنین است رسم جهان جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که کردار خویش از تو دارد نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>همی با تو در پرده بازی کند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیرون ترا بی‌نیازی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ز باد آمدی رفت خواهی به گرد</p></div>
<div class="m2"><p>چه دانی که با تو چه خواهند کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ببند درازیم و در چنگ آز</p></div>
<div class="m2"><p>ندانیم باز آشکارا ز راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>دو بهره ز ایرانیان کشته بود</p></div>
<div class="m2"><p>دگر خسته از رزم برگشته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>سپهبد ز پیکار دیوانه گشت</p></div>
<div class="m2"><p>دلش با خرد همچو بیگانه گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بلشکرگه اندر می و خوان و بزم</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه آرزو کرد بر جای رزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>جهاندیده گودرز با پیر سر</p></div>
<div class="m2"><p>نه پور و نبیره نه بوم و نه بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>نه آن خستگان را خورش نه پزشک</p></div>
<div class="m2"><p>همه جای غم بود و خونین سرشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>جهاندیدگان پیش اوی آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>شکسته دل و راه‌جوی آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>یکی دیدبان بر سر کوه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا دیدگان سوی انبوه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>طلایه فرستاد بر هر سویی</p></div>
<div class="m2"><p>مگر یابد آن درد را دارویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>یکی نامداری ز ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا تنگ بندند میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>دهد شاه را آگهی زین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که سالار لشکر چهه افگند بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چه روز بد آمد بایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>سران را ز بخشش سرآمد زیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>رونده بر شاه برد آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که تیره شد آن روزگار مهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>چو شاه دلیر این سخنها شنید</p></div>
<div class="m2"><p>بجوشید وز غم دلش بردمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>ز کار برادر پر از درد بود</p></div>
<div class="m2"><p>بران درد بر درد لشکر فزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>زبان کرد گویا بنفرین طوس</p></div>
<div class="m2"><p>شب تیره تا گاه بانگ خروس</p></div></div>